\chapter{Tools per l'analisi delle performace}

Le performance di una piattaforma così complessa spesso, per via di qualche configurazione sbagliata o di qualche malfunzionamento hardware, possono risultare scadenti. Individuare una falla in un contesto del genere può essere molto difficile se non si approccia il problema nella giusta maniera. I performance test, o benchmark, servono proprio a verificare la presenza di un collo di bottiglia, un malfunzionamento hardware o una configurazione sbagliata. Con un'attenta progettazione di opportuni test si possono facilmente individuare tali problemi per poter intervenire in maniera mirata. 

\section{Le suite di benchmark esistenti}

Esistono numerosi tools, suite e framework che possono essere utilizzati per analizzare le prestazioni di molte tipologie diverse di applicazioni. Nonostante ciò non esiste ancora uno standard per la misurazione delle performance in una piattaforma come OpenStack. Anche se il mercato si sta già muovendo per sopperire a questa mancanza, allo stato attuale non risulta disponibile sul mercato ancora nessun prodotto abbastanza maturo da poter essere utilizzato.

\subsection{Rally}

Rally è uno dei nuovi progetti della OpenStack Foundation ed è tutt'ora in piena fase di sviluppo. Il suo scopo è quello di fornire un set completo di test per verificare le performance di ogni singolo componente coinvolto nella realizzazione della piattaforma OpenStack. L'idea è quella di fornire un set completo di template per la pianificazione delle varie tipologie di test. L'amministratore di sistema, partendo da questi template, può costruire un test completamente automatizzato per verificare le performance della propria piattaforma. Una volta avviato il benchmark sarà il motore di Rally ad eseguire i test e a salvare i risultati. L'amministratore potrà consultare una pagina web con tutti i risultati, i grafici e le statistiche del test da lui lanciato. Essendo sviluppato dagli stessi programmatori di OpenStack si integra perfettamente con le API offerte dalla piattaforma e può veramente agire su ogni servizio. Ad oggi è disponibile solo una developer preview che, dopo svariati tentativi di utilizzo, è risultata ancora troppo immatura. 

\subsection{Livermore}

Data l'assenza di benchmark appositamente realizzati per OpenStack si è deciso di provare l'LFK (Livermore Fortran Kernels), un benchmark storico realizzato da F.H. McMahon nel 1970 presso il LLNL(Lawrence Livermore National Laboratory). Originariamente scritto in Fortran, consisteva di solamente 12 test numerici. Nella versione attuale l'intero benchmark è stato riscritto e riadattato alle nuove tecnologie. In questo lavoro è stata utilizzata la versione completamente riscritta in codice C composta da 24 test numerici. 


\section{La suite di benchmark CRD}

Per questo progetto si è deciso di creare la suite di benchmark CRD (CPU RAM DISK), composta da tre test differenti: il primo per testare le performance della CPU; il secondo per testare le performance della RAM; il terzo per testare le performance della memoria secondaria. Sono così stati scritti dei programmi in C per la simulazione del carico e per la cattura di tempi di esecuzione di specifici task. Si è deciso di analizzare le tre principali componenti di un calcolatore: la CPU, la RAM e i dischi rigidi. I tre benchmark hanno una struttura simile e sono composti da un loader, per simulare il carico, e un worker, per analizzare le prestazioni. I loaders simulano un livello di carico pari al valore che ricevono in input; possiamo vederne lo pseudo codice  qui sotto:
\begin{lstlisting}[title=Loader]
if(DISK bench || RAM bench) gigabyte = read_int(argv[1]);

if(CPU bench)               spawn_proc(argv[1]);

load = read_int(<Load>);
	
for(;;) {
	timeout = rand() % 5;
	pid = spawn_and_load();
	sleep(timeout * (<Load>/10));
	kill(pid, SIGTERM);
	sleep(timeout * (10 - (<Load>/10)));
}
\end{lstlisting}
\smallskip

I workers eseguono uno specifico task per un numero di volte pari al parametro che ricevono in input. Il loro compito è quello di prendere, nella maniera più accurata possibile, il tempo di esecuzione di ogni task e salvarlo su un file; possiamo vederne lo pseudo codice qui sotto:
\begin{lstlisting}[title=Worker]
for(i=0; i<<Ripetizioni>; i++) 
{...
	clock_gettime(CLOCK_REALTIME, &start);
		
	pid = spawn_and_load(<Task da eseguire>);
	if(waitpid(pid, &status, 0)
		
	clock_gettime(CLOCK_REALTIME, &stop);
		
	timeElapsed = timespecDiff(&stop, &start);
	write timeElapsed;
...}
\end{lstlisting}
\smallskip

Partendo dalla cloud-image di Ubuntu per OpenStack sono state create, tramite il tool qemu-nbd, delle immagini contenenti il loader ed il worker relativi ad ogni test. A queste si è andato a modificare il file $/etc/init.d/rc.local$ aggiungendo un comando per l'esecuzione dei test. In questo modo è stato possibile automatizzare gran parte del lavoro. 

\subsection{CPU benchmark}

Il benchmark sulla CPU esegue un task molto semplice che consiste in un piccolo ciclo dove una variabile viene continuamente incrementata. La versione loader ha come parametri di ingresso il numero di processi che deve attivare, per adattarlo al numero di core della macchina virtuale, e la percentuale di carico. Il worker prende come unico parametro di input il numero di ripetizioni del test.
\begin{lstlisting}[title=Test CPU]
pid_t spawn_and_load(char** argv)
{...
	for(i=0; i<n;) 
	    //'i<n' e' presente nel worker ma non nel loader.
		i = (i + 1) % 100;
...}
\end{lstlisting}
\smallskip

\subsection{RAM benchmark}

Il benchmark sulla RAM esegue un ciclo dove viene continuamente scritto un blocco di memoria principale allocato tramite una malloc. La versione loader ha come parametri di ingresso la grandezza del blocco che deve istanziare, per adattarlo al quantitativo di memoria principale della macchina virtuale, e la percentuale di carico. Il worker prende come unico parametro di input il numero di ripetizioni del test.
\begin{lstlisting}[title=Test RAM]
pid_t spawn_and_load(int giga)
{...
	block = (char *)malloc((size_t)giga * GIGABYTE);
	
	for(i=0; i<20; i++) 
	    //'i<20' e' presente nel worker ma non nel loader.
		memset(block, i, (size_t)giga * GIGABYTE);
...}
\end{lstlisting}
\smallskip

\subsection{DISK benchmark}

Il benchmark sui dischi esegue un ciclo dove viene continuamente scritto un file salvato su memoria secondaria. La versione loader ha come parametri di ingresso la grandezza del file che deve istanziare e la percentuale di carico. Il worker prende come unico parametro di input il numero di ripetizioni del test.
\begin{lstlisting}[title=Test DISK]
pid_t spawn_and_load(int mega)
{...		
	memset(block, i, (size_t)MEGABYTE);
		
	for(n=0; n<((size_t)mega * MEGABYTE)/((size_t)MEGABYTE); n++) {
		//'n<((size_t)mega * MEGABYTE)/((size_t)MEGABYTE)' 
		//e' presente nel worker ma non nel loader.
		write_n(fd, block, (size_t)MEGABYTE) != (ssize_t)MEGABYTE 
	}
...}
\end{lstlisting}
\smallskip